\section{Problemstellung
\label{perturbation:section:problemstellung}}
\rhead{Problemstellung}
Eine Kanonenkugel wird in einem $45^{\circ}$ Winkel abgefeuert.
Sie besitzt eine Startgeschwindigkeit von 100 m/s in $x$ sowie $y$-Richtung.
\index{Startgeschwindigkeit}%
Die Aufgabe besteht darin, die Position zum Zeitpunkt $t$ zu berechnen.

Dies ist ein gängiges Beispiel für den schiefen Wurf.
In der Regel werden dabei folgende Formeln verwendet:

\begin{equation}\label{eq:x_simple}
\begin{aligned}
    x(t) &= x_0 + v_{0x}t\\
    y(t) &= y_0 + v_{0y}t - \frac{1}{2}gt^2.
\end{aligned}
\end{equation}
%\begin{equation}\label{eq:vx_simple}
%    v(t)_x = v_{0_x} 
%\end{equation}
%\begin{equation}\label{eq:vy_simple}
%    v(t)_y = v_{0_y} - g \cdot t
%\end{equation}


Nun möchten wir jedoch ein genaueres Ergebnis erzielen und den Luftwiderstand mitberücksichtigen.
Der Luftwiderstand $F_W$ ist proportional zum Quadrat der Geschwindigkeit.
\index{Luftwiderstand}%
Es gilt folgende Formel:
\[
F_W = \underbrace{c_WA\frac{1}{2}\rho_{\text{Luft}}}_{k}v^2.
\]
$c_W$ bezeichnet den Strömungswiderstand, $A$ die Widerstandsfläche und $\rho_{\text{Luft}}$ die Luftdichte.
\index{cw@$c_W$}%
\index{Strömungswiderstand}%
\index{Widerständsfläche}%
\index{rhowluft@$\rho_{\text{Luft}}$}%
Um die Berechnung simpel zu gestalten, gehen wir von einer konstanten Luftdichte $\rho_{\text{Luft}}$ aus und können so den Luftwiderstand zusammen fassen als $F_W = k \cdot v^2$.

Formt man die Formel weiter um, erhält man das folgende Resultat:
\[
F_W = k \cdot |\vec{v}| \cdot \vec{v} = k \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot \begin{pmatrix}v_x\\v_y\end{pmatrix}.
\]

Die ganze Kraft, die auf die Kugel wirkt, ist gemäss Newtons zweitem Axiom $F = m \cdot a$.
Neben dem Luftwiderstand wirkt in $y$-Richtung zusätzlich die Gravitationskraft $F_G = m \cdot g$.
\index{Graviationskraft}%
Somit lassen sich folgende Gleichungen aufstellen:
\begin{align*}
m \cdot a_x &= k \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot v_x\\
m \cdot a_y &= k \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot v_y - m \cdot g.
\end{align*}
Dividiert durch $m$ ergibt dies:
\begin{align*}
a_x &= \frac{k}{m} \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot v_x\\
a_y &= \frac{k}{m} \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot v_y - g.
\end{align*}

Die Beschleunigung ist nicht bekannt.
\index{Beschleunigung}%
Sie kann jedoch als zweite Ableitung der Position nach der Zeit ausgedrückt werden.
Die Geschwindigkeit entspricht der ersten Ableitung.
Somit ergibt sich das folgende System von Differentialgleichungen zweiter Ordnung:

\begin{equation}\label{eq:x_diff}
\begin{aligned}
\Ddot{r_x} &= \frac{k}{m} \cdot \sqrt{\dot{r_x^2} + \dot{r_y^2}} \cdot \dot{r_x}\\
\Ddot{r_y} &=   \frac{k}{m} \cdot \sqrt{\dot{r_x^2} + \dot{r_y^2}} \cdot \dot{r_y} - g.
\end{aligned}     
\end{equation}
%\begin{equation}\label{eq:vx_diff}
%\dot{v_x} = \frac{k}{m} \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot v_x
%\end{equation}
%\begin{equation}\label{eq:vy_diff}
%\dot{v_y} = \frac{k}{m} \cdot \sqrt{v_x^2 + v_y^2} \cdot v_y + g   
%\end{equation}





