%
% chapter.tex
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Lineare Gleichungssysteme\label{chapter:linsys}}
\lhead{Lineare Gleichungssysteme}
\rhead{}
Die lineare Algebra ist fundamental in vielen Bereichen der angewandeten
Mathematik.
\index{lineare!Algebra}%
Eine grosse Zahl von Methoden zur Lösung linearer
Gleichungssysteme, zur Zerlegung von Matrizen und zur Lösung des
\index{lineares!Gleichungssystem}%
\index{Eigenwertproblem}%
Eigenwertproblems sind über die Jahrhunderte entwickelt worden und
werden zum Teil bereits in Anfängervorlesungen unterrichtet.
Insbesondere der Gausssche Eliminationsalgorithmus gehört zu den
grundlegenden Techniken der numerischen linearen Algebra, er wird hier
als bekannt vorausgesetzt.

Die meisten Techniken gehen von relativ kleinen Gleichungssystemen aus.
Sie sind aber schlicht nicht leistungsfähig genug oder stabil genug für 
grosse Systeme, wie sie zum Beispiel bei der Lösung von partiellen
Differentialgleichungen oder Simulationen komplexer Systeme auftreten.
Auch ist die Laufzeit für die exakte Lösung oft zu lang.
\index{Laufzeit}%
\index{Gauss-Algorithmus}%
Zum Beispiel hat der Gauss-Algorithmus für $n$ Unbekannte Laufzeitkomplexität
$O(n^3)$, was für Gleichungsyssteme mit einer grossen Zahl von Unbekannten
(h.~B.~$n>10^5$) zu prohitiv grossem Rechenaufwand führt.
\index{Laufzeitkomplexität}%
Kompromisse zwischen exakter Lösung und Durchführbarkeit in vernünftiger
Zeit sind daher unumgänglich.
Bereits Gauss hat zu diesem Zweck iterative numerische Methoden entwickelt.
\index{Gauss, Carl Friedrich}%

Dieses Kapitel präsentiert einige wenige Algorithmen des überaus weiten
Feldes der numerischen linearen Algebra, welche die Vielfalt dieses
Gebietes illustrieren sollen.
Eine vertiefte Darstellung kann in \cite{buch:watkins} gefunden werden.
In Abschnitt~\ref{buch:section:direkt} werden einige Spezialfälle
diskutiert, für die die Laufzeit des Gauss-Algorithmus weniger schnell
als $O(n^3)$ anwächst.
In Abschnitt~\ref{buch:section:gaussseidel} wird gezeigt, wie sich
Gleichungssysteme unter gewissen Voraussetzungen auch iterativ lösen
lassen.
Die QR-Zerlegung ist eine andere Formulierung des Problems, eine Basis
zu orthonormalisieren, welches schon vom Gram-Schmidt-Algorithmus gelöst
wurde, welcher allerdings gewisse Stabilitätsprobleme hat.
Der in Abschnitt~\ref{buch:section:qr} vorgestellte, auf Spiegelungen
basierende Algorithmus ist effizienter und stabiler.
\index{Spiegelung}%
Eine weitere Möglichkeit, die QR-Zerlegung zu finden, wird in
Kapitel~\ref{chapter:qr} ausgeführt.
\index{QR-Zerlegung}%
Das Eigenwertproblem für symmetrische Matrizen ist von grundlegender
Bedeutung für die Anwendungen, die Lösung über das charakteristische 
Polynom, welches man oft in den Grundlagenvorlesungen lernt, ist jedoch
nur für sehr kleine Matrizen praktikabel.
\index{Eigenwertproblem}%
\index{symmetrische Matrix}%
\index{Matrix!symmetrisch}%
Abschnitt~\ref{buch:section:jacobi} stellt das Jacobi-Verfahren zur
Diagonalisierung symmetrischer Matrizen vor, welches ebenfalls iterativ
arbeitet.
\index{Jacobi-Verfahren}%
Auf das Eigenwertproblem wird in Kapitel~\ref{chapter:francis} 
vertieft eingegangen. 
Es erklärt den Francis-Algorithmus, der Basis der meisten Software-Pakete
ist, die das Eigenwertproblem lösen können.
\index{Francis-Algorithmus}%

\input{chapters/60-linsys/thomas.tex}
\input{chapters/60-linsys/gaussseidel.tex}
\input{chapters/60-linsys/kondition.tex}
\input{chapters/60-linsys/qr.tex}
\input{chapters/60-linsys/jacobi.tex}

\section*{Übungsaufgaben}
\rhead{Übungsaufgaben}
\aufgabetoplevel{chapters/60-linsys/uebungsaufgaben}
\begin{uebungsaufgaben}
\uebungsaufgabe{6002}
\uebungsaufgabe{6003}
%\uebungsaufgabe{6001}
\end{uebungsaufgaben}




