%
% chapter.tex
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Berechnung
\label{chapter:berechnung}}
\lhead{Berechnung}
\rhead{}
Die numerischen Datentypen eines digitalen Computers sind Approximationen
für die abstrakten Zahlensysteme $\mathbb{N}$, $\mathbb{Z}$, $\mathbb{Q}$
und $\mathbb{R}$.
\index{Zahlensystem}%
\index{R@$\mathbb R$}%
\index{N@$\mathbb N$}%
\index{Z@$\mathbb Z$}%
\index{Q@$\mathbb Q$}%
Man kann sie daher verwenden, die in der Analysis und der linearen Algebra
definierten Konzepte wie Grenzwerte, Integrale oder inverse Matrizen zu
berechnen.
\index{lineare!Algebra}
Da sie jedoch nur Annäherungen sind, werden die gewohnten Rechenregeln 
nicht immer gültig sein.
\index{Rechenregeln}%
In $\mathbb{R}$ kann die Addition dreier Zahlen zum Beispiel in beliebiger
Reihenfolge durchgeführt werden, für \texttt{double}-Zahlen auf einem
Computer ist dies nicht der Fall.
Zum Beispiel kann man in Octave die folgende Rechnung durchführen\footnote{%
Das Beispiel zeigt eine Problem für Zahlen vom Typ \texttt{double}.
Das Programm \texttt{assoziativ.cpp} im Verzeichnis
\texttt{buch/chapters/experiments/assoziativ} findet analoge Beispiel für
die anderen Floatingpoint Typen \texttt{float} und \texttt{long double}.}:
\verbatiminput{chapters/10-arithmetik/assoziativ.txt}
\index{Octave}%
\index{assoziativ}%
\index{Assoziativgesetz}%
Das Assoziativgesetz verlangt, dass $a+(b+b)=(a+b)+b$ ist und zunächst
will es auch den Anschein haben, dass $x$ und $y$ tatsächlich gleich sind.
Ungewöhnlich ist nur, dass der Wert von $x$ mit auf den ersten Blick
unnötigen Nachkommastellen angezeigt wird.
Diese Nullen deuten jedoch an, dass $x\ne 1$ aber $y=1$, wie man in Schritt
6 und 7 sieht, wenn man die Differenz zu $1$ bestimmt.

Das Beispiel verdeutlicht, dass auf einem Computer zur Verfügung
stehende numerische Datentypen die gewohnten Rechengesetze verletzen und
neue Unzulänglichkeiten wie Rundungsfehler in die Berechnung injizieren.
\index{Rundungsfehler}
Die Numerik muss sich daher mit der Frage befassen, welcher Art diese
neuen Effekte sind und wie ihnen effektiv begegnet werden kann.
Nur so kann die Zuverlässigkeit numerisch gefundener Resultate
garantiert werden.

Dieses Kapitel befasst sich mit den Eigenschaften von Computer-Zahlensystemen.
Im ersten Abschnitt werden die Zahlensysteme beschrieben und ihre 
Vor- und Nachteile gegeneinander abgewogen.
Im zweiten Abschnitt wird gezeigt, wie Resultate bei unvorsichtiger
Vorgehensweise verfälscht werden können.
Rundungsfehler sind unvermeidlich, das Ziel muss daher sein, ihre
Grösse unter Kontrolle zu halten.
Numerische Instabilität liegt vor, wenn die Berechnung aufgrund von
numerischen Effekten völlig aus dem Ruder läuft und sinnlose Resultate
liefert, dies wird in Abschnitt~\ref{buch:section:instabilitaet}
untersucht.
\index{numerische Instabilität}%
\index{Instabilität}%


\input{chapters/10-arithmetik/zahlensysteme.tex}
\input{chapters/10-arithmetik/effekte.tex}
\input{chapters/10-arithmetik/iteration.tex}
\input{chapters/10-arithmetik/beschleunigung.tex}
\input{chapters/10-arithmetik/instabilitaet.tex}
\input{chapters/10-arithmetik/kondition.tex}

\section*{Übungsaufgaben}
\aufgabetoplevel{chapters/10-arithmetik/uebungsaufgaben/}
\begin{uebungsaufgaben}
\uebungsaufgabe{1001}
\uebungsaufgabe{1002}
\end{uebungsaufgaben}






