%
% problemstellung.tex -- Beispiel-File für die Beschreibung des Problems
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Folgerungen
\label{steps:section:folgerungen}}
\rhead{Folgerungen}
Schrittweitensteuerungen existieren in diversen Variationen, doch alle haben das selbe Ziel, nämlich
das gesuchte Resultat mit möglichst wenig Schritten und mit der erforderlichen Genauigkeit zu berechnen.
Nur dank der Schrittlängensteuerung ist es überhaupt möglich, bei Simulationsprogrammen wie Spice (Simulator für elektronische Schaltungen)
innerhalb nützlicher Zeit ein Ergebnis zu haben.

Doch auch die Verwendung der Schrittweitensteuerung löst nicht alle Probleme.
So kann es beispielsweise vorkommen, dass kleine Änderungen (relativ zur aktuellen Schrittweite) übersehen werden.
Als Beispiel sei hier ein Komet erwähnt, welcher mit grosser Geschwindigkeit am Mars vorbeifliegt.
Gegen dieses Phänomen lässt sich bei den meisten Applikationen eine maximale Schrittweite festlegen,
doch dadurch steigt zwangsläufig auch der Rechenaufwand.

Weiter können auch überlagerte harmonische Schwingungen einer Schrittweitensteuerung Schwierigkeiten bereiten,
da bei einigen Schrittweitensteuerungen der Schritt wiederholt werden muss,
falls die Fehlerschätzung grösser ausfällt als erlaubt. Je nach Funktion kann es nun vorkommen,
dass die Schrittweite oszilliert, also die Schrittweite wiederholt beim einen Schritt vergrössert wird und beim darauffolenden direkt wieder verkleinert wird.
Um die Wahrscheinlichkeit solcher Schwingungen zu minimieren werden beispielsweise Schwellen in den Algorithmus eingebaut,
wie in Abbildung ~\ref{buch:steps:flowchartfehlberg} ersichtlich, indem die Schrittweite zwar verkleinert wird,
falls der Fehler $T > \varepsilon$ ist, aber erst vergrössert wird, sobald $T < \varepsilon / 20$.

