%
% chapter.tex
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Gewöhnliche Differentialgleichungen\label{chapter:ode}}
\lhead{Gewöhnliche Differentialgleichungen}
\rhead{}
Im Kapitel~\ref{chapter:grundlagen} waren wir in der Lage, für einige
einfache Differentialgleichungen eine Lösung in geschlossener Form
zu finden.
Zum Beispiel konnten wir lineare Differentialgleichungen mit Hilfe
der Exponentialfunktion lösen.
Dieses Bild trügt allerdings.
Die meisten Differentialgleichungen können nicht in geschlossener
Form gelöst werden.
Wir können daher nicht erwarten, dass wir die Lösungen beliebiger
Differentialgleichungen einfach dadurch verstehen, dass wir
Lösungsfunktionen diskutieren.
Stattdessen bleiben uns nur die folgenden zwei Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
\item
Wir lösen die Differentialgleichung mit Hilfe eines Computers,
und studieren den Verlauf der Lösungsfunktionen oder die Abhängigkeit
von Parameter oder Anfangsbedingungen durch Vergleich verschiedener
numerisch gefundener Lösungen.
\item
Wir entwickeln Methoden, mit denen sich Aussagen über den Verlauf der
Lösungskurven studieren lassen, ohne dass man sie berechnet haben muss.
Natürlich kann man nicht erwarten, dass eine solche Methode genaue
Aussagen darüber erlaubt, wann eine Lösungskurve wo genau durchgehen
wird.
Es werden nur qualitative Aussagen möglich sein, zum Beispiel ob
Gleichgewichtslösungen stabil sind, ob es periodische Lösungen gibt
und ob Lösungskurven zu den periodischen Lösungen konvergieren.
\end{enumerate}
In diesem Kapitel entwickeln wir Methoden, Differentialgleichungen 
numerisch zu lösen.

\input{chapters/50-ode/prinzip.tex}
\input{chapters/50-ode/fehler.tex}
\input{chapters/50-ode/einschritt.tex}
\input{chapters/50-ode/mehrschritt.tex}
\input{chapters/50-ode/software.tex}
\input{chapters/50-ode/randwert.tex}

